### Exercicis dispositius de disc

**_Ull viu! Vigileu i aneu amb molt de compte amb els següents exercicis_**

###### Exercici 1

Com a root executeu *fdisk* (de manera interactiva) per a manipular el vostre disc dur. Quina ordre heu d'executar?

Un cop dintre, recordem que `m` (*man*) ens mostra les diferents opcions de què disposem. Quina opció ens mostra l'arquitectura del disc dur? (És a dir, el disseny de les particions)

Apunteu les particions que teniu (**per no eliminar-les**)

Amb quina opció es pot crear una partició?

Creeu-la (de tipus primària i de mida 1000 MB).

Amb quina opció es desen els canvis a la taula de particions?

Deseu els canvis. Llegiu el missatge de sortida i actueu en conseqüència. Ens pot servir d'ajuda esbrinar quines particions tenim disponibles, utilitzant el que hem après al tema anterior. Qualsevol ordre de les següents ens servirà:
	
```
ls /dev/sda*
cat /proc/partitions
ls /sys/block/sda/sda*
```
	
Hem de reiniciar el sistema perquè es reconegui la nova partició creada, tal i com ens informa el missatge de sortida després de fer el `w` del *fdisk*. També podem executar l'ordre

```
partprobe /dev/sda
```


###### Exercici 2

Ara que ja tenim una partició la volem utilitzar. Per a això muntarem la nova partició  a un directori (per exemple a `/mnt/nova_particio`).

Quin problema surt?

###### Exercici 3

Cerqueu l'executable mkfs. És a dir doneu la trajectòria on es troba el binari.
Creeu el sistema de fitxers de tipus ext4 a la partició que havíeu creat abans.
Intenteu ara muntar el dispositiu i crear algun fitxer a dintre.

##### Exercici 4

Quina opció de l'ordre mount *llegeix/executa* les línies del fitxer /etc/fstab
(a excepció de les línies que tinguin l'opció *noauto*)

###### Exercici 5

El fitxer */etc/fstab* especifica les unitats que volem muntar en l'arrencada
del sistema mitjançant línies. Cadascuna d'aquestes línies està formada per sis
camps. Quin d'aquest camps ens dóna les opcions de muntatge?

Quina opció de muntatge permet muntar un dispositiu a un usuari ordinari?

Si volem que un usuari qualsevol el pugui muntar i un altre, diferent d'aquest,
   el pugui desmuntar, quina és l'opció que ens permet fer això?
	
Quin camp ens indica l'ordre en que es fan els xequejos dels dispositius a
muntar?

Si estic segur que un cert dispositiu no tindrà problemes(¿?), com puc fer
perquè no es xequegi aquest dispositiu?

###### Exercici 6

**_Atenció amb aquest perillòs exercici. Feu-lo en parelles 2 persones i 1 pc._**

- Comenteu totes les línies del fitxer `/etc/fstab`.
- Reinicieu la màquina. Potser heu de fer un *escape* perquè es mostrin els missatges. 
- Si després de fer aquests passos, ja no sabeu que fer demaneu la pista número 1. 
- Un cop resolt aquest problema si després d'intentar restaurar el fitxer
`/etc/fstab` no aconseguiu avançar demaneu la pista número 2.

OBS: Existeix una distribució GNU/Linux que no és per a usuaris novells però que la seva documentació és d'una gran qualitat. Sempre que busqueu algun tipus d'informació relativa a GNU/Linux tingueu-la en compte.

Per a la nostra pràctica ens pot ser d'ajuda [el document que han fet relatiu a
/etc/fstab](https://wiki.archlinux.org/index.php/fstab)
